---
title: "12. NOVA Multithreading"
weight: 2
# bookFlatSection: false
# bookToc: true
# bookHidden: false
# bookCollapseSection: false
# bookComments: true
---

# Podpora více vláken v OS NOVA
Cílem tohoto cvičení je implementovat do OS NOVA systémová volání
`thread_create` a `thread_yield` a dosáhnout tím podpory jednoduchých
vícevláknových aplikací.

## Domácí příprava
Pro toto cvičení budete potřebovat:
- přečíst si (ideálně i umět vysvětlit) funkce v OS NOVA:
  - `bootstrap`, `make_current`, `ret_user_sysexit`, konstruktor `Ec::Ec`
- mít základní znalosti o fungování plánovačů v operačním systému
  (schedulers) – viz [3. přednášku][l3]
- rozumět instrukci [sysenter][]
- znát základní syntaxi inline assembleru (tak jako v minulých cvičeních)
  - https://gcc.gnu.org/onlinedocs/gcc/Extended-Asm.html (pochopit příklad z
    remarks)
- umět implementovat spojové seznamy
  - https://en.wikipedia.org/wiki/Linked_list
- základy programování v C++.

[l3]: /docs/prednasky/pdf/lekce03.pdf
[sysenter]: https://c9x.me/x86/html/file_module_x86_id_313.html

# Zadání úlohy
{{< hint info >}}
Tato úloha není povinná.
{{< /hint >}}

Implementujte systémová volání s následujícími prototypy:
```C
int thread_create(void *(*start_routine)(void *), void *stack_top);
void thread_yield(void);
```

## Požadavky
### ABI
- `thread_create eax = 4`, `esi = start_routine`, `edi = stack_top`
- `thread_yield eax = 5`

### Očekávané chování
- `thread_create` vytvoří vlákno a přidá ho do kruhové fronty vytvořených
  vláken.
- `start_routine` je ukazatel na adresu, od které se zahájí vykonávání nového
  vlákna.
- `stack_top` je adresa vrcholu zásobníku nového vlákna.
- `thread_create` vrací 0 pokud funkce proběhla bez chyby. V opačném případě vrací
  libovolné nenulové číslo chyby.
- `thread_yield` přepne vykonávání z aktuálního vlákna na následující vlákno ve
  frontě.
- Žádné ze systémových volání nesmí končit pádem systému.
- Postupné volání `thread_yield` přepíná mezi všemi vlákny ve frontě (žádné
  vlákno se nesmí vynechat).
- Běh vlákna se dá přerušit pouze voláním `thread_yield`.
- Pokud je zavoláno `thread_yield` po vytvoření nového vlákna, přepne
  `thread_yield` na naposledy vytvořené vlákno. Při dalším volání
  `thread_yield` se spustí vlákno, které by bylo spuštěno, pokud by se nové
  vlákno nevytvořilo.
- Za správné umístění a alokaci zásobníku pro nové vlákno je zodpovědný
  uživatelský program, který volá `thread_create`.

### Co se odevzdává
- Změněný soubor `kern/src/ec_syscall.cc` implementující dvě nová systémová
  volání (implementace volání `brk` z 10. cvičení tam být nemusí). Archiv
  můžete vytvořit například pravidlem `hw10` v kořenovém souboru `Makefile` ve
  zdrojových kódech OS NOVA.

# Materiály
- [NOVA system call internals][1]
- Ukázkový testovací program:
```C
#include <stdio.h>

static inline unsigned syscall1 (unsigned w0)
{
  asm volatile (
      "   mov %%esp, %%ecx    ;"
      "   mov $1f, %%edx      ;"
      "   sysenter            ;"
      "1:                     ;"
      : "+a" (w0) :  : "ecx", "edx", "memory");
  return w0;
}

static inline unsigned syscall3 (unsigned w0, unsigned w1, unsigned w2)
{
  asm volatile (
      "   mov %%esp, %%ecx    ;"
      "   mov $1f, %%edx      ;"
      "   sysenter            ;"
      "1:                     ;"
      : "+a" (w0) : "S" (w1), "D" (w2): "ecx", "edx", "memory");
  return w0;
}

int create_thread(void (*start_routine)(void), void * stack)
{
    return syscall3(4, (unsigned long)start_routine, (unsigned long)stack);
}

void thread_yield(void)
{
    syscall1(5);
}

char stack[0x1000] __attribute__((aligned(16)));

void thread1()
{
    while (1) {
            printf("%s running\n", __func__);
            thread_yield();
    }
}

int main()
{
  printf("Main thread running\n");

  create_thread(thread1, stack + sizeof(stack));
  while (1) {
        thread_yield();
        printf("I'm back in the main thread\n");
  }
}
```

[1]: pdf/osy-12threads.pdf
